#### vol. 14 no. 2, June, 2009

* * *

# Resúmenes en Español / Abstracts in Spanish

#### [La efectividad de los buscadores Web en la indización de nuevos sitios de diferentes países](paper396.html)  

Ari Pirkola

> **Introducción**. Hemos investigado cómo de eficazmente indizan los buscadores Web los nuevos sitios de los países diferentes. El principal interés es si indizan igualmente los nuevos sitios o si los buscadores están predispuestos a favor de ciertos países. Si los principales buscadores mostraran sesgo en la cobertura puede ser considerado un problema económico y político significativo debido a la naturaleza internacional de los principales buscadores.  
> **Método**. Examinamos qué proporción de sitios de nombres del dominio recientemente registrados de un cierto país aparece en un índice de buscador tras un período de tiempo dado después del registro del nombre del dominio. Consideramos cómo de eficazmente son indizados los sitios Webs de nuevos nombres de dominio finlandeses, franceses y estadounidenses por dos de los principales buscadores de EE.UU. (Google y Microsoft's Live Search) y tres europeos (Virgilio, www.fi, Voila).  
> **Resultados**. Los resultados mostraron que Google proporcionó la más alta cobertura de los cinco buscadores y que los estadounidenses Google y Microsoft's Live Search indizaron más eficazmente los sitios estadounidenses que los sitios finlandeses y franceses. Estos resultados están en línea con anteriores resultados de investigación basados en un método diferente y países diferentes. El www.fi finlandés indizó sólo sitios finlandeses y el francés Voila sólo sitios franceses. Virgilio indizó más eficazmente los sitios europeos que los sitios estadounidenses.  
> **Conclusiones.** La cobertura sesgada de Google y Microsoft's Live Search suscita preocupación por su naturaleza internacional. La cobertura sesgada de los buscadores europeos sólo parece tener importancia local o regional.

#### [La actividad de la publicación Región Västra Götaland: un estudio bibliométrico de una región sueca político administrativa durante el período 1998-2006](paper397.html)  

Bo Jarneving

> **Introducción**. Se realizó un estudio descriptivo bibliométrico en el ámbito sub-nacional con el objetivo de trazar la visibilidad y colaboración en la investigación de una región sueca durante el periodo de observación 1998-2006.  
> **Método.** Se construyeron los indicadores y medidas de rendimiento de la investigación sobre la base de estándares nacionales.  
> **Resultados.** Los resultados muestran que los patrones de citación y publicación básicamente reflejaron el sistema de ciencia y tecnología nacional, aunque fueron observadas algunas desviaciones. Se identificaron los campos científicos y tecnológicos más influyentes junto con sus productores de investigación publicada regionales más activos. Se generó un perfil de publicación de la región así como una correspondencia del balance entre productividad e impacto de la citación. Aplicando una tipología de investigación, se exploraron los diferentes tipos de publicación conjunta y sus relaciones con áreas de investigación.  
> **Conclusiones.** Los resultados son principalmente de interés para la política de investigación local pero también de interés para una audiencia más amplia por el método de acercamiento sugerido para tareas de valoración regional similares.

#### [D-Fussion: un servicio de diseminación selectiva de información para la comunidad investigadora en las bibliotecas digitales](paper398.html)  

José Manuel Morales-del-Castillo, Eduardo Peis, Juan Manuel Moreno y Enrique Herrera-Viedma

> **Introducción.** En este artículo proponemos de un servicio de Diseminación Selectiva de Información multi-agente para mejorar el acceso de la comunidad investigadora a los recursos de bibliotecas digitales. El servicio también proporciona una nueva aproximación a la recomendación para satisfacer los requerimientos de información específicos de los investigadores.  
> **Método.** El modelo del servicio se desarrolla aplicando conjuntamente las tecnologías de la Web Semántica (usadas para definir descripciones ricas de recursos y un esquema de concepto que ayuden en las tareas de indización y recuperación), las técnicas de modelado lingüístico difuso (tanto la aproximación ordinal y como la basada en 2-tuplas que nos permiten representar y manejar flexiblemente información sujeta a un cierto grado de incertidumbre), así como las técnicas de filtrado basadas en contenido y colaborativas.  
> **Análisis.** Se realizó un experimento para probar el rendimiento del modelo propuesto usando un prototipo y se han pedido a varios expertos que valoren las recomendaciones proporcionadas por el sistema.  
> **Resultados**. Los resultados del experimento revelan que el modelo propuesto es factible y eficaz en términos de precisión y relevancia.  
> **Conclusiones**. Las tecnologías de Web semántica y el modelado lingüístico difuso proporcionan los medios para desarrollar servicios de valor agregado para bibliotecas digitales que mejoran el acceso de los usuarios a los recursos de interés. Además, la aproximación de la recomendación aquí propuesta permite a los investigadores satisfacer necesidades de información específicas no cubiertas por los sistemas de recomendación tradicionales.

#### [Coordenadas paradigmáticas, históricas y epistemológicas de la Ciencia de la Información: una sistematización](paper399.html)  

Rosa Lidia Vega-Almeida, J. Carlos Fernández-Molina y Radamés Linares.

> **Introducción.** Este trabajo pretende analizar y establecer las coordenadas históricas y epistemológicas de la Ciencia de la Información, que, en la búsqueda de una solución definitiva a los problemas que la singularizan, ha evolucionado desde la explícita validación de la objetividad del conocimiento, en una primera etapa, a la aceptación del sujeto como ente social que construye el conocimiento en estrecha relación con su contexto y a través de procesos de reflexión e interpretación.  
> **Metodología** y Análisis. Se utilizó como punto de partida una división cronológica en tres etapas, dominadas sucesivamente por los paradigmas físico, cognitivo y social, y cada una de ellas fue analizada a través de una serie de variables cualitativas. El análisis se llevó a cabo mediante una revisión bibliográfica.  
> **Resultados.** El acercamiento desde perspectivas históricas y epistemológicas permitió precisar las sustanciales diferencias que indican una reconstrucción cíclica de los pilares teóricos-conceptuales disciplinarios. Estas diferencias permitieron identificar aquellos aspectos distintivos centrados en la relación sujeto-objeto-contexto, y vinculados con el paradigma social y su emergencia.  
> **Conclusiones.** Si el paradigma físico es el principal responsable de la configuración de la Ciencia de la Información como disciplina, al establecer los cimientos teórico-metodológicos fundacionales, el paradigma cognitivo, al centrarse en el sujeto como ente individual, es reflejo de un cambio social e intelectual más radical. Por su parte, el paradigma social trasciende el estrecho marco utilitario y metodológico que sustentó el paradigma cognitivo, al hacer énfasis en la historicidad de todos los fenómenos sociales, y en el cuestionamiento persistente de todos los elementos subjetivos presentes en los modelos teóricos.

#### [Los archivos, bibliotecas y museos como comunicadores de la memoria en los proyectos de la Unión Europea](paper400.html)  

Zinaida Manzuch

> **Introducción.** Explora la aproximación a la comunicación de la memoria en archivos, bibliotecas y museos en los proyectos de investigación de la Unión Europea en 2000-2005\. Los objetivos principales fueron: identificar los aspectos predominantes de comunicación del patrimonio histórico; determinar si y cómo la comunicación de patrimonio histórico se relacionó a la memoria; establecer modelos de participación en los proyectos determinando los tipos de instituciones y su país de origen.  
> **Método.** El análisis de contenido de las descripciones de proyectos de la Unión Europea para determinar las percepciones de cómo la memoria se comunica en los archivos, bibliotecas y museos.  
> **Análisis.** Se realizaron análisis cualitativos y cuantitativos para identificar los aspectos más visibles de la comunicación de patrimonio histórico, la interrelación de memoria y patrimonio histórico e impacto de ciertas instituciones y países en el desarrollo de las ideas del proyecto.  
> **Resultados.** El análisis reveló que los rasgos definitivos de archivos, bibliotecas y museos eran las colecciones y los procesos de gestión de información. Casi no se consideran las necesidades sociales de comunidades actuales y el desarrollo de historias significativas del pasado. Se identificó el dominio de las bibliotecas y museos en la información y los proyectos culturales respectivamente, mientras que los archivos eran los menos visibles.  
> **Conclusiones.** Las prioridades de los programas de la Unión europeos deben proporcionar más espacio para la realimentación creativa de los iniciadores de proyecto, incorporando tendencias humanitarias y sociales para enriquecer el papel de las instituciones de memoria y patrimonio histórico, y mantener el equilibrio apropiado entre los aspectos informativos y socio-culturales de la comunicación de patrimonio histórico.

#### [Trazando los espacios tecno-literarios: adaptación del análisis de correspondencias múltiples a la literatura y arte](paper401.html)  

Stephen Paling

> **Introducción**. Este artículo forma parte de una serie de estudios que intentan establecer "Informática de Literatura y Arte". El artículo describe el fondo conceptual del análisis de correspondencias múltiples y su uso en la visualización de los espacios conceptuales para describir los valores que motivan el uso de la tecnología de la información por los autores literarios. Un examen del uso artístico de la tecnología construido sobre trabajo pasado aplicando el análisis de correspondencias múltiples al estudio del arte y literatura que no representa específicamente el uso de tecnología.  
> **Método**. Los métodos descritos en este artículo son predominantemente cuantitativos e incorporan datos de entrevistas realizadas a los autores literarios. El artículo toma una aproximación intermedia, mediando entre los artículos metodológicos puros y los artículos tópicos que proporcionan una descripción muy abreviada del método descrito aquí.  
> **Análisis.** El artículo incluye tanto el análisis cuantitativo que describe el fondo conceptual para usar e interpretar el análisis de correspondencias múltiples como el análisis cualitativo del uso de la técnica en contexto de un estudio de uso de la tecnología de la información por autores literarios. El análisis se centra en el fondo conceptual de la técnica y cómo puede proporcionar herramientas interpretativas útiles para la "Informática de Literatura y Arte".  
> **Resultados**. El análisis de correspondencias múltiples permitió la construcción de espacios conceptuales que ayudaron a la interpretación del uso de la tecnología por los autores literarios. Su uso reforzó los resultados cualitativos de un artículo anterior en el que los escritores que hacen un uso mayor de la tecnología lo hacen de un modo que refleja una intensificación del avant-garde-ismo que tipifica la escritura literaria americana. **Conclusiones.** El análisis de correspondencias múltiples proporciona herramientas interpretativas útiles que pueden llevar más allá nuestra comprensión del contexto conceptual en que ocurre el uso de la informática por los autores literarios.

#### [Rasgos de personalidad y comportamiento de información grupal: un estudio exploratorio](paper402.html)  

Jette Hyldegård

> **Introducción.** En este artículo se trata la relación entre comportamiento supuesto resultante de una prueba de personalidad y comportamiento de información real resultante de un proceso de asignación basada en grupo.  
> **Métodos.** Se realizó el seguimiento de tres grupos voluntarios de diez estudiantes de biblioteconomía y documentación durante una asignación de proyecto. Se utilizó la versión larga del instrumento de test NEO-PI-R comúnmente usado para la descripción y comparación de los rasgos de personalidad de cada miembro de un grupo en un ámbito más detallado. Los datos también se reunieron mediante una encuesta del proceso, un diario y una entrevista.  
> **Análisis.** El cálculo sobre los datos del test de personalidad produjo varias T-puntuaciones sobre los factores de personalidad y facetas para cada miembro del grupo. Los datos del estudio demográfico y la encuesta del proceso se calcularon en Excel, mientras que los datos de los diarios y entrevistas se codificaron mediante el software de datos analíticos Atlas.ti.  
> **Resultados.** Se identificó el comportamiento de información asociado con los rasgos de personalidad, pero la presencia de efectos de personalidad tendió a variar la presencia percibida del contexto social.  
> **Conclusiones.** Se identificaron algunas correspondencias entre los rasgos de personalidad de los miembros de grupo y su comportamiento de información real pero también se encontraron desviaciones aparentemente relacionadas al contexto del grupo de trabajo. Ha sido confirmada la importancia del estudio de los rasgos de personalidad en contexto.

#### [El debate comportamiento/práctica: una discusión motivada por la revisión de Tom Wilson del libro de Reijo Savolainen "](paper403.html)[Everyday information practices: a social phenomenological perspective](http://informationr.net/ir/reviews/revs327.html). Lanham, MD: Scarecrow Press, 2008"

> El habitual resumen estructurado no es apropiado para esta contribución porque es un debate, más que un artículo académico. En lugar de presentar un resumen, en realidad, probablemente sólo es necesario proporcionar alguna información sobre sus orígenes. Cuando terminé mi revisión del libro de Reijo se la envié y le pregunté si quería responder en la revista. Declinó y le pregunté si estaría interesado en participar en un debate en el weblog de Information Research, con el fin de iniciar una discusión en línea de las cuestiones. Estuvo de acuerdo, y el resultado es esta contribución a la revista. Se consideró útil repetir aquí el debate, en parte debido al diferente estatus de una contribución a una revista en comparación con una contribución a un weblog, y en parte porque la revista tiene más lectores que el weblog y, en consecuencia, puede que el debate sea continuado. Cualquier persona que desee contribuir al debate puede ir a la contribución final de Reijo en el weblog y añadir allí un comentario. El campo sólo puede beneficiarse de este tipo de debate.

#### [La evolución de las investigaciones recientes sobre la literatura catalana a través de la producción de tesis doctorales: un análisis bibliométricos y de redes sociales](paper404.html)  

Jordi Ardanuy, Cristóbal Urbano and Lluís Quintana

> **Introducción.** Este estudio aborda la situación de la literatura catalana entre 1976 i 2003 a través de un estudio bibliométrico y análisis de redes sociales de tesis doctorales defendidas en el estado español. Tiene un doble propósito: presentar resultados interesantes para la disciplina i demostrar la eficacia metodológica de las herramientas cienciométricas en las humanidades, un campo en el cual a menudo no se consideran por la dificultad de obtener datos.  
> **Metodo.** El análisis fue realizado a partir de 151 registros obtenidos de la base de datos de tesis doctorales TESEO. Los cálculos han implicado el uso de las aplicaciones UCINET i Pajek. Se realizó un control de autoridades sobre el contenido de los registros.  
> **Análisis.** Se han utilizado indicadores estadísticos para analizar todos los aspectos incluidos los necesarios para remarcar diferencias de género.  
> **Resultados.** Se demuestra el interés de los gráficos obtenidos. La información temática y cronológica que resulta, así como sobre los actores involucrados (estudiantes doctorales, directores de tesis y miembros de tribunales) aporta luz sobre los mecanismos de las disciplinas de humanidades. También se identifican las principales tendencias de investigación en literatura catalana. Puede denotarse que la composición de miembros de los tribunales de defensa de tesis doctorales sigue la ley de Lotka.  
> **Conclusiones.** El análisis bibliométrico y el análisis de redes sociales puede ser especialmente útil en las humanidades y otros campos en los que hay un déficit de datos en comparación con las ciencias experimentales.

#### Traducciones realizadas por [José Vicente Rodríguez](mailto:jovi@um.es) y [Pedro Díaz](mailto:diazor@um.es), Universidad de Murcia, España.

##### Last updated 26 May, 2009